**東方航空401號班機**于1972年12月29日自[紐約甘迺迪國際機場飛往](../Page/紐約甘迺迪國際機場.md "wikilink")[邁阿密](../Page/邁阿密.md "wikilink")，是一架[洛克希德](../Page/洛克希德.md "wikilink")[L1011-385-1三星客機](../Page/L-1011三星客機.md "wikilink")。班機於降落前在機場北方的佛羅里達大沼澤區（Everglades）墜毀，是首次[廣體客機失事意外](../Page/廣體客機.md "wikilink")，造成101名乘客死亡。調查證實是由於[機員忙於檢查機輪是否已放下而忽略飛行高度致客機於完全操作正常下撞地](../Page/飞行员.md "wikilink")。

## 經過

[Eastern_Air_Lines_Lockheed_L-1011_Tristar_1_Proctor-1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Eastern_Air_Lines_Lockheed_L-1011_Tristar_1_Proctor-1.jpg "fig:Eastern_Air_Lines_Lockheed_L-1011_Tristar_1_Proctor-1.jpg")
[美国東岸時間晚](../Page/美国東岸時間.md "wikilink")9時20分，東方航空401號班機從[紐約甘迺迪國際機場起飛](../Page/紐約甘迺迪國際機場.md "wikilink")。機組为[機長Robert](../Page/機長.md "wikilink")
Loft（55歲），東方航空資深的駕駛；[副駕駛Albert](../Page/副駕駛.md "wikilink")
Stockstill（39歲）以及[第二副駕駛Donald](../Page/第二副駕駛.md "wikilink")
Repo（亦是本班機的飛航機械員，51歲）組成。驾驶一架只有4個月機齡的[L-1011三星客機執飛](../Page/L-1011三星客機.md "wikilink")。機上載有163名乘客和13名機組人員。

11時34分，機員與[邁阿密國際機場的](../Page/邁阿密國際機場.md "wikilink")[塔台取得聯繫](../Page/航空交通管制.md "wikilink")，塔台告知401號班機停留在2000英尺待命，機長此時亦下令放下飛機[起落架](../Page/起落架.md "wikilink")。可是，機員發現顯示[機鼻起落架的燈號沒有亮起](../Page/機鼻起落架.md "wikilink")。機長於是下令[副機師及](../Page/副機師.md "wikilink")[飛航工程師集中處理起落架的問題](../Page/飛航工程師.md "wikilink")(但機長自身卻未駕駛飛機或監控儀器)。此時，他們各人都沒有發現飛機正在慢慢下降，亦由於他們太專注燈號問題，竟沒有留意到飛機因高度下降在2000英尺以下而響起的警號。

11時41分，塔台告知飛機可隨時進場，左轉180度。半分鐘後，副機師才發現飛行高度太低了，但已經來不及了。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>對話者</p></th>
<th><p>對話內容<br />
(中文翻譯)</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>Stockstill<br />
（副駕駛）</p></td>
<td><p>We did something to the altitude.<br />
（飛行高度有變動）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Loft<br />
（機長）</p></td>
<td><p>What?<br />
（什麼？）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Stockstill</p></td>
<td><p>We're still at 2,000 feet, right?<br />
（高度還在2000英尺吧？）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Loft</p></td>
<td><p>Hey — what's happening here?<br />
（嘿，這是怎麼了？？？！！！）</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

7秒後，飛機墜毀於邁阿密西北偏西處的Everglades沼澤，距離8L跑道盡頭約（坐標：）。飛機以每小時的速率撞向地面，左邊機翼首先觸地，緊接著左引擎和左起落架觸地；飛機隨即解體爆炸，碎片散佈於現場[沼澤](../Page/沼澤.md "wikilink")1,600呎乘300呎地區。

## 調查

[美國國家運輸安全委員會](../Page/美國國家運輸安全委員會.md "wikilink")（NTSB）的調查員在聆聽[飛行記錄儀後對話錄音後](../Page/黑盒子.md "wikilink")，得知機長集中精神處理[起落架是否放下的問題](../Page/起落架.md "wikilink")，但一直沒有留意飛行高度不斷下降導致空難。因此，調查員認為機員失誤是空難主因。其後發現，顯示起落架放下的燈號只是因燈泡燒掉而沒有亮起，導致機員不確定起落架是否已經放下，因而急於找尋解決方法，加上當時飛機正在夜間飛行，機員全然不知道飛機下降高度。儘管飛機的警報系統響號響起，但由於這個警報被放置在[飛航工程師的面板前](../Page/飛航工程師.md "wikilink")，與駕駛員所在位置有一段距離，所以被忽略；而且所有機員過度專注於眼前燈泡維修的問題。這是401號班機墜毀的主因。航管員是唯一有發現飛機下降高度的人，但當時雷達高度顯示常出現短暫錯誤，以及當時航空法規是航管不負責維持飛機高度，因此航管並未告知飛機高度正在下降，亦未詢問飛機實際高度，這也是之後機師沒發現飛機高度下降的原因之一。

可是，令調查員疑惑的是，飛機當時正以[自動駕駛系統飛行](../Page/自動駕駛系統.md "wikilink")，飛機理應不會下降高度。在調查中，一名曾駕駛過洛克希德三星式客機的駕駛員表示，在一次飛行中，他俯身撿拾不小心掉在地下的航圖時，身體輕輕碰了[操縱桿一下](../Page/操縱桿.md "wikilink")，飛機便突然開始徐徐下降。於是，調查員作了多次試驗，發現此型號飛機只要[操縱桿被輕輕移動](../Page/操縱桿.md "wikilink")，自動駕駛系統中負責高度的控制會被解除。於是，調查員相信機組員在設法解決起落架問題時，不經意地碰了操縱桿一下，可是，東方航空機員在受訓時並沒有被告知有關的問題，令他們沒有警覺性。因此，機員受訓不足，亦是這起意外的原因。

## 事故之後

這次意外發生後，NTSB要求各航空公司加強對機員的訓練，也在[NASA的協助下](../Page/NASA.md "wikilink")，發展出現今民航界眾所皆知的「[機員資源管理](../Page/機員資源管理.md "wikilink")」，此事件變成一個不良範例。亦是在此事件之後，[FAA要求各航空交通管制員需向航員提供飛行高度資料](../Page/FAA.md "wikilink")。

墜毀的飛機無法維修，被報廢處理。

## 類似事故

  - [北歐航空933號班機空難](../Page/北歐航空933號班機空難.md "wikilink")
  - [聯合航空173號班機事故](../Page/聯合航空173號班機事故.md "wikilink")
  - [新加坡航空006號班機](../Page/新加坡航空006號班機.md "wikilink")

## 參考資料

  - *Air Disaster Volume 1*, Macarthur Job, ISBN 1-875671-11-0, p98-101
  - *Crash*, Rob and Sarah Elder, 1977, Atheneum, New York ISBN
    0-689-10758-7
  - *From the Captain to the Colonel: An Informal History of Eastern
    Airlines*, Robert J. Serling, Doubleday 1980, ISBN 0-385-27047-X

## 連結

  - [NTSB 調查擇要](http://www.ntsb.gov/NTSB/brief.asp?ev_id=66756&key=0)

  - [意外經過](http://aviation-safety.net/database/record.php?id=19721229-0&lang=en)


  - [401號班機生還者](http://eastern401.googlepages.com/)

  - [401號班機的黑盒故事](https://web.archive.org/web/20080723184308/http://www.freshgasflow.com/flight401.htm)


  - [機員對話](http://aviation-safety.net/investigation/cvr/transcripts/cvr_ea401.php)


  - [401號班機的靈異故事](https://web.archive.org/web/20070912001620/http://www.tenebre.org/ghosts/ghosts-flight-401.shtml)


  - [東方航空401號班機意外](http://eastern401.googlepages.com/home)

  -
  -
[Category:美國航空事故](../Category/美國航空事故.md "wikilink")
[Category:機員失誤造成的航空事故](../Category/機員失誤造成的航空事故.md "wikilink")
[Category:可控飛行撞地](../Category/可控飛行撞地.md "wikilink")
[Category:1972年航空事故](../Category/1972年航空事故.md "wikilink")